[軍事史][長文]漫談1941年香港保衛戰

過去一段時間，連登都已經有唔少巴打出過post介紹香港保衛戰，仲有提醒大家記得加拿大當年派兵嚟保衛香港嘅歷史。一般流水帳咁樣逐日介紹依場仗嘅始末，wiki都已經寫得好好，所以依個post小弟諗住試下盡可能簡單咁，由軍事史嘅角度去分析雙方部署同作戰過程

由於我都係一邊寫一邊諗，所以首先會介紹咗香港嘅戰略地位同軍事地理，然後再慢慢寫落去，希望唔會悶死大家

香港的戰略地位

現代人對於香港的感覺，大概只是一個即將完全大陸化的金融中心，但在1941年，完全不是這回事。在1870年代以來，英國軍方一直認為香港是英帝國在遠東的最前線。香港船塢的規模不但在英帝國海外領地中數一數二，加上優良的海港，成為了支持英國海軍在遠東部署以及投射武力的重要基地。這段期間英國在亞洲的軍事行動，基本上香港都扮演了重要角色，甚至連1898年美西戰爭中，美國海軍亞洲分艦隊在戰爭前夕，亦停泊在香港水域作預備工作。香港在西太平洋海軍戰略中的重要地位，可見一斑。

1930年代，在黃埔船塢內的皇家海軍競技神號航空母艦。在海外部署軍艦，能夠為軍艦進行整修的船塢是不可或缺的，否則有什麼問題，便得前往其他地區維修。這也是香港的船塢對在東亞活動的海軍的戰略價值。

一次大戰以後，英國實行了新加坡戰略，將遠離亞洲其他列強威脅的新加坡建設成皇家海軍在遠東的主要基地。新加坡位於印度洋與南中國海出入口的馬六甲海峽，其戰略地位不言而喻，而且亦遠離日本本土，與香港相比更為安全。但遠離威脅的同時，亦意味該地地處邊陲。在皇家海軍於1920年確立，以對日作戰為前提的遠東戰爭備忘錄當中，皇家海軍對日作戰將會分為三部分：首先是從本土集結艦隊駛往遠東，其次是在接近日本國土的地方建立中轉基地，最後以艦隊圍堵日本，殲滅其海軍力量來迫使日本和談或投降。在這個作戰構想中，香港比起安全的新加坡，實在有利得多。另一方面，假如香港失守，敵軍同樣能利用香港作為基地，把海軍力量投射到南中國海，阻礙英軍北進。因此即使守不住香港全境，守軍亦需要固守香港島，以阻止敵軍利用港口設施。

英國艦隊通過蘇伊士運河後，前往新加坡的路線，即上文說的遠東作戰第一階段。

也因此故，即使在兩次大戰之間，英國受華盛頓條約限制而未能增強香港防衛，但亦花了不少時間去研究香港的防務問題。早在1927年，英國的防務委員會便指出，由於香港在商業及遠東作戰方面至關重要，除了應該優先處理防務外，更應該尋求在不違反國際條約的精神下重整及增強防衛力量。基本上，守衛海港已經是一個共識，但問題是，怎樣守？

這個問題，就關係到香港的軍事地理。

香港的軍事地理

美國德州大學圖書館藏的1940年代香港地圖，紅線是當時的道路網。在戰爭爆發時，新界到九龍的公路交通，其實很脆弱......

在戰術層面而言，香港地形複雜又缺乏縱深，是個難攻難守之地。分隔香港和中國的深圳河並非可恃之天險，上水粉嶺以及元朗平原一帶更與香港的法治一樣無險可守。假如你決定要重兵死守深圳河以南，敵軍只要在沙頭角海作兩棲登陸，或者沿沙頭角路快速突破到上水，基本上整支主力只能在撤退及被大包圍當中二選一了。

在新界中部包括八仙嶺、大刀屻、九龍坑山在內的山脈之間，地形上有利防守方，再南方的大帽山更加是一道難以行軍的屏障，只有大埔道及青山道能夠讓配有重裝備的現代化軍隊越過。除了大埔道和青山道，金山一帶及孖指徑亦是南下的險要之地，通向沙田海及醉酒灣之間的樽頸地帶，因此亦是守軍可以阻礙敵軍南下的重地。

攻擊方突破大帽山之後，九龍半島以北的山脈便成為最後一道可以依托防守的地帶。九龍半島的另一個重要性，便是其高度能夠俯視整個港島北岸，一但山脈失守，攻擊方便可以在山上設立觀測所炮擊港島。假如敵軍成功進入九龍半島，四通八達的道路網便成為了敵軍能快速推進的利器。

一但九龍半島失守，守軍只能退守港島。如前所述，失去九龍半島，守軍在港島北岸基本上已經被敵軍一覽無遺。從地形而言，港島中部的山脈將南北分割。北岸的道路網東西縱橫（你懂的），黃泥涌峽則是貫通南北東西的樞紐要地，同時馬己仙峽、灣仔峽等南北通道亦適合部隊行進。簡單來說，假如敵軍成功登陸，這些道路網便成為了能夠快速突破的基石。

香港地形難守之處，上面很簡單地說明了：攻擊一方在擁有制海權的情況下，在吐露港或沙田海進行登陸，即可以威脅依托新界中部的丘陵地帶進行防守的守軍，也因此在大帽山以北的地帶，基本上是不能放重兵死守的。不過香港複雜的地形，實際上亦限制了重裝備及重火炮的運用。而且假如攻擊方沒有制海權的優勢，在不能以兩棲登陸威脅敵方後側的情況下，便只能在山脈之間的道路進攻據險而守的守軍。要理解這一點，大家可以想像一下現代的香港，只要吐露港公路塞軍、黨鐵東鐵線壞車，加上大埔道發生交通意外，基本上香港南北交通便已經半癱了。對於依賴汽車等運輸工具的現代化軍隊而言，這種和山地戰相似的戰場，實際上會面對的問題同樣不少。

理解了香港軍事地理方面的特徵後，不難發現其實要從北至南經陸路進攻香港，可以採用的路線基本上只有一條。而醉酒灣防線，可以說是英軍面對這種軍事地理環境下，力求守衛海港而採取的回應。

好文推

Gchi樓主

支持啲講真 香港歷史嘅文

留名先

樓主啲內容好似呢本書講嘅嘢

Push

我諗你想搵本正路講香港保衛戰嘅書 都係得依本可以睇
不過我果時睇完本書講軍事地理 都唔係好明佢講乜
之後搵張地圖對住嚟睇多幾次 先開始明係咩一回事
所以如果你覺得似 可能因為我都算係俾依本書啟蒙

除咗依本 我仲有搵佢入面提過嘅《香港. 長沙作戰》嚟睇
仲有個日本online database 叫JACAR 都有好多好正嘅一手資料
之後應該會用多少少日本資料 有啲都幾過癮架

大家多啲幫樓主推po
佢寫得好認真

支持樓主
香港人需要了解真.香港歷史

東方馬其諾
一樣冇撚用

推

Strong post lm

依一兩日會講醉酒灣防線
等我諗下拎唔拎埋真. 馬奇諾防線同佢比較下先

馬奇諾防線
記得當年會考讀世史讀過

初中讀hist果時第一次聽到馬奇諾防線
成日以為係現代版萬里長城
跟住自己搵書睇 先知完全係兩回事

留名

利申歷史系，不過香港史真係唔熟，想知多啲

日軍有兩次誤打誤撞攞到個主導權
1）9號城門碉堡
2）日軍18－19號登陸之後229定230有隊誤打誤撞行咗入黃泥涌峽直插HQ

醉酒灣防線

1930年代中，英國終於定調香港防務的目的為阻止日軍佔領九龍半島及固守香港島待援，而且決定在九龍山脊興建一條防線，亦即日後的醉酒灣防線。

醉酒灣防線這個名字，往往讓人想到最近上映的電影《1917》當中，連綿不斷的壕溝組成的防線。但實際上這條被英軍揚言可以固守半年的防線，與這種刻板印象完全不同。醉酒灣防線實際上是一連串互相支援的火力點、機槍堡及交通壕構成，外圍以鐵絲網保護，輔以岸炮間接火力支援的防御工事群。

這張相信是1936年防衛計劃一部分的地圖，圖片取自維基百科香港保衛戰的條目。從上圖可以看到，防線沿九龍山脊設下的四個防禦區域，阻止敵軍從新界入侵九龍半島。這四個防區自右至左為將軍澳到東洋山的1號防區）、東洋山到沙田海的2號防區、金山—大埔道及城門谷一帶的3號防區及青山道到金山前的4號防區。每個防區內的機槍堡編號第一個數字，與所在防區編號一樣。

經常被誤稱城門棱堡的城門碉堡，實際上是屬於四號防區的四個機槍堡（400、401、402及403號機槍堡）加上交通壕及火力點組成的工事群，絕對不是「棱堡」！另一個值得留意的地方是，防衛計劃中的構想，竟然還有一個在西貢龍蝦灣的四吋炮台！小弟大膽推測這個最終沒有建成的炮台，原意是用來扼守一號防區以東的水域，防止日軍在這裏進行登陸來威脅內防線的側翼。不過在重心防回香港島以後，把極珍貴的岸炮資源放在這裏實在太浪費了。

順帶一提，棱堡（Bastion）一詞，實際上是指16世紀中期到19世紀初的一種自要塞本體突出的火炮防御陣地。例如上圖位於日本北海道的五稜郭，便是一座有五座棱堡的要塞，也因此有時亦直接以棱堡（Bastioned Fort）來指稱這種設計的要塞。另一方面，城門「棱堡」的英文名為Shing Mum redoubt，而Redoubt實際上是叫角面堡，是指在主防御陣地或要塞主體之外，一個獨立封閉（enclosed）的防御陣地，可以是永久性的，亦可以是臨時的土木野戰工事。相信城門碉堡會被命名為Redoubt，相信是因為它是一個獨立封閉，由四個機槍堡，以及地道相連的觀測所、排部及廚房等組成的防御陣地吧。所以長久以來把城門碉堡叫作城門棱堡，絕對是第一位中譯者美麗的誤會。假如日軍進攻城門水塘時真的看到一大座棱堡，應該會把他們嚇個半死。

討論醉酒灣防線時，注意力放在放在討論防線的機槍堡，但卻忽視了在昂船洲及港島上的岸防炮台。儘管岸防炮台顧名思義，是用來防止敵方艦隻接近以至發動兩棲登陸，但如昂船州及摩星嶺上的岸防炮，仍然能為醉酒灣防線的守軍提供一定程度的火力支援。確認目標及呼叫炮兵間接火力支援，並且回饋彈著點以協助炮兵修正彈著，這也是防線的炮兵觀測所的作用之一。換言之，醉酒灣防線並非一條僅有機槍堡、火力點的簡陋防線，而是一條擁有機槍交叉火網，由迫擊炮、炮兵連的機動火炮以及岸防重炮火力覆蓋的防線。當然這也不意味醉酒灣防線真的是一條「東方馬奇諾」，始終在38年以後，九龍山脊的作用還是拖延日軍推進為主。

按照巴度苗的構想，他預期香港僅能利用四營正規軍及一營香港防衛軍，抵抗最初一個師，最終兵力達兩個師的日軍攻勢，同時間還預期香港將受持續炮擊及轟炸。而英軍面對日軍自邊界分別經青山道及九廣鐵路線南下時，便會自邊界起盡量阻礙日軍推進，最終以接近四營兵力在醉酒灣防線戰至最後。不過在1938年，英國參謀長委員會修改計劃，放棄死守九龍。醉酒灣防線的作用，隨即由戰至最後的內防線，改為遲滯作戰用途。實際預定駐守防線的部隊，在41年前更減至只有一營印軍。直至1941年11月，兩營加軍增援抵港後，駐港英軍才改變計劃，將醉酒灣防線守軍重增至三營，但目的仍是拖延日軍前進，並無打算死守。

為免悶死大家，防線機槍堡的構造及分類暫且按下不表。城門碉堡及醉酒灣防線的交戰過程，亦會在稍後提到。不過在這裏打算和大家分享一張日本防衛省防衛研究所出版的《香港‧長沙作戰》附載的英軍陣地設施情報要圖。

這張情報圖上的實心圓圈，是日軍在1941年10月繪製的《香港近傍防禦設施圖》中載有而實際存在的火力點；實心三角是設施圖載有但實際不存在的火力點，空心圓圈是實際存在但設施圖上沒有標記的火力點。炮台方面，箭咀上的每一橫代表了炮門數，數字相信是代表射程。稍為留意一下，不難發現日軍在攻港前夕所得得情報中，嚴重高估了醉酒灣防線的火力點及重炮的數目，對於港島北岸的機槍堡的情報，看來完全欠奉。例如在九龍山脊的標記中，實心三角的數量遠遠超過實心圓圈，但空心圓圈數目亦不多。港島方面，空心圓圈與實心圓圈的數量，可謂不相伯仲。岸炮方面，在戰爭前夕摩星嶺炮台只剩下三門9.2吋炮，但圖中所示的摩星嶺一帶，標示了總共四門射程達24千米的重炮！這張情報圖對九龍及香港兩地防衛力量的評估，有著巨大落差，也許或多或少解釋了，為什麼日軍為攻擊醉酒灣防線預備了重炮部隊，但卻先入為主地認定登陸香港島後可以快速結束戰事。

當然，結果完全是事與願違。

歷史正po應該比更多人睇到

lm

雖然都預咗P牌出Po無人理
不過望住個post沉晒底 都有少少失望
連登仔成日話無人講本土文化歷史
認真post就無人理 on9嘢就上晒熱門
咁搞法邊個有心機出認真po呀

push 焦土炸路軌

push

高汁文 推

唔關P牌事，連登出歷史post唔易上熱門，除非好大爭議性，好多人覆
我會一如既往支持你

好文一推

呢啲先至係真正嘅資料搜集
十卜

做咩沉咗兩個星期 個post無端端上返水

精彩還精彩，但坦白講對整體戰局無乜大幫助
反而係蟬號炮艦係咁炮擊沿青山道推進嘅日軍，為日軍帶嚟嘅麻煩仲多

多謝巴打
不過都沉咗底兩個星期，唔係好記得本來想寫乜

馬奇諾防線呢個名簡直好似詛咒一樣, 凡是被稱為某某馬奇諾的, 係二戰最後都被攻陷。

香港面積太細冇戰略縱深，香港保衛戰真係純粹為守而守。係當時地緣政治環境下港府諗個套防守戰略根本唔work

高質 push

pish

輕輕一推

好撚精彩

支持

樓主講到醉酒灣防線我都想講幾句
我諗好多人忽略左其實醉酒灣防線當時表面上係黎打陣地戰 其實係用黎嚇嚇㗎仔 令到佢地打呢度時會淆底 同埋用作振奮人心 (當時楓葉國人黎時d人打曬J就知香港有幾大劑) 一早預左要放棄 所以防線嘅失守係as expected 係雖然戰術打亂英軍 因為太早失守 但戰略上合乎計劃
最囉命軍部一清二楚但唔肯俾督爺知呢下真係吹漲

希望樓主可以講多d市民嘅參戰情況 I.e. 香港防衛軍

二次大戰英國陸軍編制泛論

在繼續講1941年的香港保衛戰之前，請容許小弟先介紹一下當時英國陸軍的編制，方便大家之後理解英日雙方軍力的比較。

現代軍隊編制（軍—師—旅—團—營—連—排—班）的編制，萌芽於中世紀，至十八、十九世紀已經相對成熟。例如團（Regiment）的概念可以追溯至中世紀，最初是指一大群數量不限的裝甲步兵。隨著十五十六世紀開始的軍事改革，步兵團漸漸由一大群步兵，演變成十八世紀的包含著兩個步兵營/八百人/八到十個步兵連組成的作戰單位。這些團、營最初聽從各自的指揮官，而這些指揮官各自向戰場上最高階的軍官負責。在十五世紀軍隊規模擴大後，軍隊統帥基本上沒有辦法管理數量越來越多團和營，而且也不利於兵種之間協同作戰。結果最後的辦法，便是將數個團整合成旅（Brigade）。到十八世紀中葉，法國元帥莫里斯在著作中提出以多種戰鬥單位編成一個統一單位以利作戰，這個思想在七年戰爭中，被同為法國元帥的布羅伊所試行。最終在法國大革命戰爭中，師這個編制正式被採用，隨後拿破崙又將數個師編組成一個軍（Corps）。這個軍事編制結構，在拿破崙戰爭後已經傳遍整個歐洲。

在一次大戰初，歐陸各國的陸軍編制被稱為方形師（Square Division），因為一師下有兩旅，每旅兩個團，四個團排起來正好成一個方形。但在一戰中方形師的編制漸漸過渡成三角師（Triangular Division），得名於其編制只有三個團，普遍採取兩個團在前線，一個團在後方作預備隊，應付突發情況。這個轉變實際上也反映出戰場環境的變化：方形師的編制傾向應付攻勢作戰，推進時兩個旅能有一個團在前，另一個團在後方支援；當戰爭變成壕溝戰時，三角師能編組出更多的師團來撐線（三個方形師的步兵團，等於四個三角師）。在這個轉變中，陸軍編制也漸漸從師—旅—團，變成師部直接指揮下轄的團，簡化了指揮架構，而且也漸漸增多了如工兵、訊號連及炮兵團等支援單位。這個軍隊架構大體上沿用至二次大戰。

就英軍而言，直到二次大戰，英國陸軍編制在名義上仍然擁有從軍、師一直到班的編制，但在實際操作上與其他國家略有不同。最大的分別在於，英國陸軍採用的團系統（Regimental system）與歐陸的大陸系統（Continental System）不同。英國陸軍的團屬於管理及行政單位，負責招募訓練士兵，以及作為一個傳統載體的永久編制，而非一個在前線作戰的戰術單位，真正到前線作戰的，是團下轄的營（Battalion）。在軍隊編制上，師下轄有三個旅，旅下轄三個來自不同團的營，所以實際上英軍的旅，在兵力上等同於其他國家的團。

也因此，其他國家的團作為前線作戰單位下通常轄有三個步兵營（與英軍的旅一樣），但英軍的團作為後方單位，實際上可以擁有超過四個營。一般來說，團下轄的第一、二營普遍是正規軍，而編號較後的普遍為地方軍（Territorial Army），在戰爭時期，團下轄的營超過十個亦屬常見。由於這個因素，這些營通常會派至不同單位下服役，有時候可以相隔好幾千浬。例如香港戰役爆發時，駐港英軍共有下述六個正規步兵團：

皇家蘇格蘭步兵團第2營（2nd Battalion, The Royal Scots）
米杜息士團第1營（1st Battalion, The Middlesex Regiment）
第7拉吉普團第5營（5th Battalion, 7th Rajput Regiment）
第14旁遮普團第2營（2nd Battalion, 14th Punjab Regiment）
皇家加拿大來福槍營（Royal Rifles of Canada）
溫尼伯榴彈兵營（Winnipeg Grenadiers）

這六個步兵營中，皇家蘇格蘭團第二營在香港，其步兵團的第1營、第7/8營，第9營均在英國本土擔任防衛工作。在香港戰役爆發時，米杜息士營第1營在香港奮力抵抗，而第2營正在第三步兵師下作為師屬機槍營。拉吉普營第1, 2營在緬甸戰場，第3營在中東戰場，更曾參與42年10月底的第二次阿拉曼會戰（Second Battle of El Alamein）。第14旁遮普營在太平洋戰爭爆發時有十個營，除了香港的第2營外，還有三個營部署在英屬馬來亞，最終隨著英軍投降而在新加坡全數被俘。順帶一提：米杜息士第一營在香港被俘後，英軍在1943年十月將其重建，並分派至第十五（蘇格蘭）步兵師中擔任師屬機槍營，並跟隨第十五師在1944年6月中前往諾曼第，參與西北歐戰場的戰事。

在香港戰役爆發前夕，駐港英軍司令莫德庇將蘇格蘭營、旁遮普營、拉吉普營及香港華人軍團組成大陸旅；餘下的米杜息士營、兩營加軍及香港防衛軍組成港島旅，駐守在港島。一般來說，英軍營級單位編制上普遍大概有約八百人，因此其實大陸旅及港島旅雖然在字面上是旅級單位，但其實際上只等於其他國家陸軍的團級單位。

略略介紹完英軍後，之後有時間小弟會再跟大家介紹攻港日軍的編制。

多謝樓上咁多位巴打幫手推po，小弟又嘔多咗一part出嚟啦

補充下，點解大英既「團」要拆做唔同既「營」比唔同既「旅」用，係因為一個團通常係由某個郡招募而來既同鄉子弟兵，所以會盡量唔會將同一個團的營編入同一個旅，以免一次戰鬥太大傷亡時，某郡家家戴孝不好承受。

樓主加油 我睇完荷蘭果篇過左黎睇
寫得好好 本來都唔知英軍團旅營原來又有唔同
而日軍師團好似勁疊馬唔可以用師黎理解
不過以前睇零零碎碎既歷史資料都無深究過
好期待日軍分析

一戰早期英軍為咗吸引人志願從軍，試過允諾會俾佢哋同一齊應募嘅鄉親朋友編入同一個營，依種營就叫Pals Battalion。

結果後嚟英軍高層發現，將同一個地方募翻嚟嘅兵編埋同一個營嘅後果，就係索姆河戰役度發現，成個營可以係幾十分鐘內接近全滅，好似巴打講咁，對後方做成心理上毀滅性打擊

多謝巴打支持
跟住應該會寫返篇荷蘭史先，之後先再寫日軍分析

咁傳統上英國陸軍都係由地方貴族提供，相同組織單位人員來自同一地區好正常

唔好放棄啊 樓主 我仲喺到

btw 係咪有兩架嘢畀人調咗去新加坡

十九世紀以嚟，英國陸軍一直係靠一枝小而專業化嘅軍隊，軍官主要來自貴族或者中上階層，士兵就靠中下階層應募。1870年代改革之後，每個團都由一個指定征兵地區招兵，但個征兵地區都講緊係大概一個郡嘅size。

上面提到嘅Pals Battalion講緊嘅係，將嚟自同一間工廠／球隊／銀行／公司嘅人全部編晒落去同一個單位度服役，唔止係嚟自同一個地區。好似1914年啱啱開戰無耐，就向倫敦城嘅股票經紀落手招兵，結果一個星期就招咗千六人。幾日之後又向利物浦落手，兩日之內又招咗千五人，再過多幾日直頭招到夠三個營嘅兵。

所以索姆河會戰一個營打到無晒戰鬥力，講緊嘅係可能同你一齊做開嘢班同事，二十分鐘之內死咗六成，傷晒四成。都因為咁，當1916年通過征兵制之後，每個營嘅兵源就變返由個sources度混合編成，英軍此後都無再玩過Pals Battalion依啲聽起來充滿袍澤之情嘅編制。

係，兩艘驅逐艦奉命去咗新加坡同東洋艦隊會合

但係Pals Battalion 聽落係戰場上真係唔高效率

因為1914年開戰果下，法德兩國常備軍講緊係七十萬八十萬，英軍本土嘅正規軍得六個步兵師同一個騎兵師，海外有四個師，計埋得二十幾萬，完全唔夠用。

雖然當時其實英國仲有十四個師嘅地方軍（Territorial Force），但係當時陸軍大臣基欽納覺得班地方軍訓練同裝備都完全唔得，送佢哋去前線都係送死，所以就諗埋Pals Battalion依啲橋，招班志願參軍嘅人嚟Train過晒，希望可以募到一枝有七十個師嘅陸軍嚟打長期戰。

不過講到底，十九世紀尾英軍打開都係殖民地戰爭，布耳戰爭規模大還大，但都比唔上西北歐戰場啲壕溝戰咁大規模，所以其實都無咩人知包括朋友營在內嘅新軍，到底上到戰場高唔高效。但係正規軍唔夠人多，唯有咩都試下啦

呢個post 唔推唔得

可惜歷史嘅實驗話畀我哋知係低效率嘅

好睇